\part{Nombres complexes de module 1}

\begin{prop}
	Soient $(a,b) \in \R^2$.\\
	\[
		(\cos(a) + i\sin(a)) \times (\cos(b)+i\sin(b)) = \cos(a+b) + i\sin(a+b)
	\]
\end{prop}

\begin{prv}
	\begin{align*}
		(\cos(a) + i\sin(a)) \times (\cos(b)+i\sin(b))
		&= \cos(a)\cos(b) - \sin(a)\sin(b) \\
		&+ i(\cos(a)\sin(b) + \cos(b)\sin(a)) \\
		&= \cos(a+b) + i\sin(a+b) \\
	\end{align*}
\end{prv}

\begin{defn}
	Pour $a \in \R$, on pose $e^{ia} = \cos(a) + i \sin(a)$ \\
	Ainsi, $\forall (a,b) \in \R^2, e^{ia} \times e^{ib} = e^{i(a+b)}$
\end{defn}

\begin{prop}
	Soient $a,b,c$ trois nombres complexes avec $a\neq 0$ et $z_1,z_2$ les racines de $P: z \mapsto az^2+bz+c$ \\
	Alors, $z_1\times z_2 = \frac{c}{a}$ et $z_1+z_2 = -\frac{b}{a}$
\end{prop}

\begin{exm}
	$(E): z^2 -3z + 2 = 0$ \\
	On remarque que $2 \times 1 = 2$ et $2 + 1 = 3$ donc $2$ et $1$ sont deux solutions de $(E)$.
\end{exm}

\begin{prv}
	\begin{itemize}
		\item[\sc Méthode 1]
			Soit $\Delta = b^2 - 4ac$ et $\delta$ une racine carrée de $\Delta$\\
			\[
				z_1 = \frac{-b-\delta }{2a} \text{ et }
				z_2 = \frac{-b + \delta }{2a}
			\] Donc, 
			\[
				z_1\times z_2 = \frac{b^2 - \delta^2}{4a^2} = \frac{b^2-\Delta}{4a^2} = \frac{4ac}{4a^2} = \frac{c}{a}\\
				z_1+z_2 = \frac{-b -b -\delta + \delta }{2a} = -\frac{2b}{2a} = -\frac{b}{a}
			\]
		\item[\sc Méthode 2]
			\[
				\forall z \in \C, az^2 + bz + c = a(z-z_1)(z-z_2) = a(z^2 - (z_1 + z_2)z + z_1z_2) 
			\] 
			En particulier, \[
				\begin{cases}
					\text{ avec } z=0,& c = az_1z_2\\
					\text{ avec } z=0,& \cancel a+b+ \cancel c = a(\cancel1-(z_1+z_2) + \cancel{z_1z_2})\\
				\end{cases}
			\] donc \[
				b = -a (z_1+z_2)
			\] et donc \[
				\begin{cases}
					z_1z_2 = \frac{c}{a}\\
					z_1+z_2 = -\frac{b}{a}
				\end{cases}
			\] 
	\end{itemize}
\end{prv}

\begin{prop}
	Soient $(a,b,c)\in \C^3$ et $z_1,z_2,z_3$ les solutions de \[
		z^3+az^2+bz+c = 0
	\]
	Alors, \[
		\begin{cases}
			z_1z_2z_3 = -c\\
			z_1z_2+z_2z_3+z_1z_3 = b\\
			z_1+z_2+z_3 = -a
		\end{cases}
	\]
	\qed
\end{prop}

\begin{prop}
	Soient $a_1, a_2, \ldots, a_n$ des nombres complexes et $z_1, z_2, \ldots, z_n$ les solutions de \[
		z^n + a_{n-1}z^{n-1}+\cdots+ a_0 = 1
	\]
	Alors, \[
		\forall k \in \left\llbracket 1,n \right\rrbracket, \sum_{1 \le i_1 \le i_2 \le \cdots \le i_k \le n} z_{i_1}\times z_{i_2} \times \cdots \times z_{i_k} = (-1)^{k}a_{n-k}
	\] \[
		\sum_{k=1}^{n} z_k = -a_{n-1}
	\] \[
		\prod_{k=1}^{n} z_k = (-1)^{k}a_0
	\] 
\end{prop}

\begin{prv}
	[\underline{\sc incomplète} pour $n=3$]
	\begin{align*}
		\forall z \in \C,
		z^3 + az^2 + bz+c = (z-z_1)(z-z_2)(z-z_3) = z^3 &+ z^2(-z_1 - z_2 - z_3)\\
																										&+z(z_2z_3 + z_1z_2+z_1z_3)\\
																										&-z_1z_2z_3
	\end{align*}
	On identifie $\begin{cases}
		a = -z_1-z_2-z_3\\
		b = z_1z_2+z_2z_3+z_1z_3\\
		c= -z_1z_2z_3
	\end{cases}$
\end{prv}

\begin{exm}
	On pose \[
		\begin{cases}
			s = z_1+z_2+z_3\\
			q = z_1z_2+z_2z_3+z_1z_3\\
			p = z_1z_2z_3
		\end{cases}
	\] et $P = z_1^3+z_2^3+z_3^3$
\end{exm}

