\part{Exercice 6}

\begin{enumerate}
	\item $F^\perp = \Vect\big(\overbrace{(1,1,1,1)}^{v_1},\overbrace{(1,-1,1,-1)}^{v_2}\big)$.

		En effet, soit $u = (x,y,z,t) \in \R^4$.
		\begin{align*}
			u \in F \iff& \begin{cases}
				 x + y + z + t = 0\\
				 x - y + z - t = 0
			\end{cases}\\
			\iff& \begin{cases}
				\left<u \mid v_1 \right> = 0\\
				\left<u  \mid v_2 \right> = 0
			\end{cases}\\
		\end{align*}
		D'où $F = \Vect(v_1, v_2)^\perp$.
	\item
		\begin{itemize}
			\item[\underline{\sc Méthode 1}] Soit $u = (x,y,z,t) \in \R^4$.
				On sait que l'on peut décomposer $u$ en $v + w$ avec $v \in F$ et $w \in F^\perp$.
				On pose $u = (a, b, c, d)$ avec $\begin{cases}
					a+b+c+d=0\\
					a-b+c-d=0.
				\end{cases}$

				et $w = \alpha v_1 + \beta v_2$ avec $\alpha, \beta \in \R$.

				On calcule les valeurs de $a,b,c,d,\alpha,\beta$ et, on trouve $v$ en fonction de $(x,y,z,t)$ : \[
					(a,b,c,d) = \underbrace{\begin{pmatrix}
							\cdot &\cdot &\cdot &\cdot \\
							\cdot &\cdot &\cdot &\cdot \\
							\cdot &\cdot &\cdot &\cdot \\
							\cdot &\cdot &\cdot &\cdot \\
					\end{pmatrix}}_{\Mat_{\mathcal{B}}(p)} \begin{pmatrix}
						x\\
						y\\
						z\\
						t
					\end{pmatrix}
				.\]

			\item[\underline{\sc Méthode 2}] On orthonormalise une base de $F$ :
				\begin{itemize}
					\item on cherche $(u_1,u_2)$ une base de $F$ ;
					\item on orthonormalise $(u_1,u_2)$ en $(v_1, v_2)$ ;
					\item $\forall u,\,p_F(u) = \left<u \mid v_1 \right>v_1 + \left<u  \mid v_2 \right> v_2$.
				\end{itemize}

			\item[\underline{\sc Méthode 3}]
				\[
					\begin{rcases*}
						x+y+z+t = 0\\
						x-y+z-t = 0
					\end{rcases*} \iff \begin{cases}
						x = -z\\
						y = -t.
					\end{cases}
				.\]
				D'où $F = \Vect\big(\underbrace{(-1, 0, 1, 0)}_{u_1},\underbrace{(0,-1,0,1)}_{u_2}\big)$.

				Donc $\mathcal{C} = (u_1, u_2, v_1, v_2)$ est une base de $\R^4$. On en déduit que \[
					\Mat_{\mathcal{C}}(p_F) = \begin{pmatrix}
						1&0&0&0\\
						0&1&0&0\\
						0&0&0&0\\
						0&0&0&0\\
					\end{pmatrix}
				.\] On applique les formules de changement de bases\ldots
		\end{itemize}
	\item $d(u, F) = \|u - p_F(u)\|$.
\end{enumerate}

