\part{Exercice 9}

Soit $u \in E$. \[
	\forall n, u_n = u_r \text{ où $r$ est le reste de la division de $n$ par $p$}
\]

\begin{align*}
	(u_n) &= (u_0, u_1, \ldots, u_{p-1}, u_0, u_1, \ldots, u_{p-1}, u_0, u_1, \ldots)\\
	&= u_0 (1, 0, \ldots, 0, 1, 0, \ldots, 0, 1, 0, \ldots) \\
	&+ u_1 (0, 1, \ldots, 0, 0, 1, \ldots, 0, 0, 1, \ldots) \\
	&\;\,\vdots\\
	&+ u_{p-1}(0, 0, \ldots, 1, 0, 0, \ldots, 1, 0, 0, \ldots)
\end{align*}

\[
	\forall k \in \left\llbracket 0,p-1 \right\rrbracket, v_k = (v_{k,n}) \text{ où } \forall n, v_{k,n} = \begin{cases}
		1 &\text{ si } n \equiv k\mod p\\
		0 &\text{ sinon}
	\end{cases}
\]
On vient de montrer que \[
	E \subset \Vect(v_0, v_1, \ldots, \vee_{p-1})
\] Or, \[
	\forall k \in \left\llbracket 0,p-1 \right\rrbracket, v_k \in E
\] car 
\begin{align*}
	\forall k \in \left\llbracket 0, p-1 \right\rrbracket, \forall n \in \N, v_{k, n+p} &= \begin{cases}
		1 &\text{ si } p+n \equiv k \mod p\\
		0 &\text{ sinon}
	\end{cases}\\
	&= \begin{cases}
		1 &\text{ si } n\equiv k \mod p\\
		0 &\text{ sinon}
	\end{cases} \\
	&= v_{k,n} \\
\end{align*}

Donc $E = \Vect(v_0, \ldots, v_{p-1})$ \\
Donc $\begin{cases}
	E \text{ sous-espace vectoriel de } \C^\N\\
	\dim(E) \le p
\end{cases}$ 

Soit $q \in \C\setminus \{0\}$ \\
\begin{align*}
	\forall n \in \N, &q^{n+p} = q^n q^p = q^n\\
	\iff& q^p = 1\\
	\iff& \exists k \in \left\llbracket 0, p-1 \right\rrbracket, q = e^{\frac{2ik\pi}{p}}
\end{align*}

On pose \[
	\forall k \in \left\llbracket 0, p-1 \right\rrbracket, w_k = \left( e^{\frac{2ik\pi n}{p}} \right) _{n \in \N}
\] 
Montrons que $(w_0, \ldots, w_{p-1})$ est libre.\\
Soient $(\lambda_0, \ldots, \lambda_{p-1}) \in \C^p$. On suppose \[
	\forall n \in \N, \sum_{k=0}^{p-1} \lambda_k e^{\frac{2ik\pi n}{p}} = 0
\] 
On pose \[
	P(X) = \sum_{k=0}^{p-1} \lambda_k X^{k} \qquad \deg(P) \le p-1
\] On a donc \[
	\forall n \in \N, P\left( e^{\frac{2i\pi n}{p}} \right) = 0
\] 

donc $P$ a au moins $p$ racines: $1, e^{\frac{2i\pi}{p}}, e^{\frac{4i\pi}{p}}, \ldots, e^{\frac{2i(p-1)\pi}{p}}$\\
Donc $P = 0$, donc  $\forall  k\in \left\llbracket 0, p-1 \right\rrbracket, \lambda_k = 0$\\
Donc $(w_0, \ldots, w_{p-1})$ est libre donc $\dim(E) \ge p$ \\
Donc $\dim(E)= p$ \\
Donc $(w_0, \ldots, w_{p-1})$ est une base de $E$.




















