\part{Exercice 3}

\[
	\Delta_n(x) =
	\begin{vNiceMatrix}
		\lambda_1 + x & a + x & \Cdots & a + x\\
		b + x & \Ddots & \Ddots & \Vdots\\
		\Vdots&\Ddots&&a+x\\
		b+x&\Cdots&b+x&\lambda_n + x
	\end{vNiceMatrix}
\]

\begin{enumerate}
	\item On fixe $x \in \R$. On note $C_1, \ldots, C_n$ les colonnes de la matrice \[
			\begin{pNiceMatrix}
				\lambda_1 + x & a + x & \Cdots & a + x\\
				b + x & \Ddots & \Ddots & \Vdots\\
				\Vdots&\Ddots&&a+x\\
				b+x&\Cdots&b+x&\lambda_n + x
			\end{pNiceMatrix}.
		\] Le déterminant n'est pas modifié suite aux opérations $C_i \leftarrow C_i - C_1$ pour $i \in \left\llbracket 2,n \right\rrbracket$. Les colonnes 2 à $n$ de la matrice obtenue ne font plus intervenir $x$. En développant le déterminant suivant la première colonne, on obtient alors une expression polynomiale en $x$ de degré au plus 1.
	\item \[
			\Delta_n(-a) = 
			\begin{vNiceMatrix}
				\lambda_1 & 0 & \Cdots & 0\\
				&\Ddots& \Ddots & \Vdots\\
				&*&&0\\
				&&&\lambda_n - a
			\end{vNiceMatrix} = \prod_{i=1}^n (\lambda_i - a).
		\] De même, \[
			\Delta_n(-b) = \prod_{i=1}^n (\lambda_i - b).
		\] Or, \[
			\Delta_n(x) = \Delta_n(-a) + (x+a) \frac{\Delta_n(-b) - \Delta_n(-a)}{-b+a}
		\] et donc
		\begin{align*}
			\Delta_n(0) &= \prod_{i=1}^n (\lambda_i - a) + \frac{a}{a-b}\left( \prod_{i=1}^n (\lambda_i - b) - \prod_{i=1}^n (\lambda_i - a) \right) \\
			&= \frac{1}{a-b} \left( -b \prod_{i=1}^n (\lambda_i - a) + a\prod_{i=1}^n (\lambda_i - b) \right) \\
		\end{align*}
\end{enumerate}
