\part{Exercice 2}

\begin{enumerate}
	\item
		\begin{enumerate}
			\item On suppose $G$ abélien donc $\cdot$ est une loi commutative.
				\[
					(ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1}=a^{-1}b^{-1}
				\]
				et \[
					(ab)^2 = abab = aabb = a^2b^2
				\]
			\item On suppose que $\forall (a,b)\in G^2, (ab)^{-1} = a^{-1} b^{-1}$\\
				donc, $b^{-1} a^{-1} = a^{-1} b^{-1}$ donc $\cdot$ est commutative donc $G$ est abélien.
			\item On suppose $\forall (a,b) \in G^2, (ab)^2 = a^2 b^2$\\
				donc $abab=aabb$ donc $ba = ab$ donc $\cdot$ est commutative donc $G$ est abélien
		\end{enumerate}
	\item
		On suppose que $\forall x \in G, x^2 = e$.

		\[\forall (a,b) \in G^2\]
		\begin{align*}
			\begin{array}{c}
				(ab)^2\\
				\vrt=\\
				e
			\end{array}
			\begin{array}{c}
				=\\
				\\
				=\\
			\end{array} 
			\begin{array}{c}
				a^2\\
				\vrt=\\
				e
			\end{array}
			\begin{array}{c}
				\cdot\\
				\\
				\cdot\\
			\end{array} 
			\begin{array}{c}
				b^2\\
				\vrt=\\
				e
			\end{array}
		\end{align*}
\end{enumerate}
